\chapter*{മുഖവുര}
ഒരു കമ്പ്യൂട്ടര്‍ ഒരു കണക്ക് കൂട്ടല്‍ യന്ത്രമാണ്. ഒരു കണക്ക് കൂട്ടല്‍ ഒരു ഭാഷയുമായി എങ്ങനെ ബന്ധപ്പെടുത്തിരിയിക്കുന്നു എന്നത് ഞാന്‍ മനസ്സിലാക്കിയത് മറ്റുള്ള വര്‍ക്കുകൂടി പകരാനുള്ള ഒരു എളിയ ശ്രമാണിത്.  അതൊടൊപ്പം കമ്പ്യൂട്ടറിനെ കുറിച്ച് മനസ്സിലാക്കാനും സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്​വെയര്‍ ഉപയോഗിച്ചു തുടങ്ങാനും ഒരു ചെറിയ കൈത്താങ്ങുകൂടിയവണം ഈ പുസ്തകം എന്നാഗ്രഹിക്കുന്നു.

മലയാളം കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങുമായി ബന്ധപ്പെട്ട് ഒരു പുസ്തകം ഉണ്ടാക്കണം എന്നുള്ള മോഹത്തില്‍ ആദ്യ ശ്രമം നടത്തിയത് 2011-2013 കാലഘട്ടത്തിലാണ്. ഒരു ചരിത്ര പഠനം നടത്തി, മലയാളം കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങിന്റെ ഒരു ചരിത്രം എഴുതാനുള്ള ശ്രമമായിരുന്നു അത്. എഴുതപ്പെടാതെ പോകുന്ന ചരിത്രം, ചരിത്രം "തിരുത്തിയെഴുതുന്നവര്‍ക്ക്" തുണയാവും  എന്ന ഭയത്തില്‍ തുടങ്ങിയതാണ്. പക്ഷേ പിന്നീട് അതിലെ പലതരം പിരിവുകളും ഉള്‍പിരിവുകളും കാരണം ഞാനല്ല അത് എഴുതാന്‍ പറ്റിയ ആള്‍ എന്ന് തോന്നി പാതി വഴിയില്‍ നിര്‍ത്തി. തൃശ്ശൂരിലെ കേരളീയത്തിന് വേണ്ടി ആയിരുന്നു ആ ശ്രമം തുടങ്ങിയത്. ഒരു വിശദമായ ചരിത്രം എഴുതാനുള്ള അറിവോ പരിചയമോ എനിക്ക് ആ മേഖലയിലില്ല. പിന്നീട് നിയമ സഭയിലെ മലയാളം ടൈപ്പിങ്ങ്/പ്രിന്റിങ്ങ് പ്രശ്നങ്ങള്‍ പരിഹരിക്കണം എന്നാവശ്യപ്പെട്ട് ഒരു പ്രൊജക്റ്റ് കിട്ടി. പ്രൊജക്റ്റിന്റെ അവസാനം ഒരു റിപ്പോര്‍ട്ട് സമര്‍പ്പിക്കണം. ഏതാണ്ട് ആ സമയത്ത് തന്നെയാണ് വളരെ യാഥൃശ്ചികമായി തൃശ്ശൂര്‍ വിമലാകോളേജിലെ ജിഷ ടീച്ചര്‍ അവിടുത്തെ മലയാളം കുട്ടികളെ മലയാളം കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ് പഠിപ്പിക്കാമോ എന്ന് ചോദിച്ച് വിളിക്കുന്നത്. മലയാളഭാഷാപണ്ഢിതരും മലയാളഭാഷാവിദ്യാര്‍ത്ഥിസമൂഹവും വിവരസങ്കേതികവിദ്യയും തമ്മില്‍ സാങ്കേതികവശത്ത് നിന്ന് വളരെ അകലെ നില്‍ക്കുന്നവരാണ് എന്നൊരു പരാതി നേരത്തേ തന്നെ ഉള്ളതാണ്. അത് അല്പമെങ്കിലും കുറയ്ക്കണം എന്നാതായിരുന്ന ടീച്ചറുടെ ആവശ്യം. അന്നത് ഏറ്റെടുക്കാന്‍ പറ്റിയ സാഹചര്യത്തിലായിരുന്നില്ല. നമ്മുടെ ഒരു സുഹൃത്തിന് വിവരം കൈമാറി ഞാന്‍ വിട്ടു് നിന്നു. പിന്നീട് ആരും അത്ഏറ്റെടുത്തില്ല എന്ന് മനസ്സിലായി. ഈ മേഖലയിലിന്നും ഒരു സാധാരണക്കാരന് എളുപ്പത്തില്‍ മനസ്സിലാക്കാ‍ന്‍ ഗുളിക രൂപത്തില്‍ ഒരു പുസ്തകം ലഭ്യമല്ല എന്നായിരുന്ന മറ്റൊരു പരാതി. നിയമസഭയിലെ സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്​വെയറിലേക്കുള്ള മാറ്റവും മലയാളം കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ് പ്രവര്‍ത്തനങ്ങളുമായി ബന്ധപ്പെട്ട് കുറേ കാര്യങ്ങള്‍ പഠിച്ചു. കുറച്ച് കാര്യങ്ങള്‍ ചെയ്തു. പിന്നെ അതൊരു റിപ്പോര്‍ട്ടായി നിയമസഭയ്ക്ക് നല്‍കി. ഏതായാലും റിപ്പോര്‍ട്ടിന് വേണ്ടി കുറച്ച് എഴുതി, അത് അല്പം കൂടി വിപുലപ്പെടുത്തി പഠിച്ചതില്‍ ഓര്‍മ്മയിലുള്ളതൊക്കെ ഒരു ലേഖനമായക്കിയാല്‍ എല്ലാവര്‍ക്കും ആയാല്‍ നല്ലതാവില്ലേ എന്ന് തോന്നി കുറച്ച് എഴുതി തുടങ്ങി. പിന്നെ എന്റെ മടി അതിനെ ഒരുപാട് തട്ടിത്തട്ടി കൊണ്ടുപോയി. പിന്നെ മറ്റു പല പ്രയാസങ്ങളും കാരണം അത് നിര്‍ത്തി. പിന്നെ വീണ്ടും തുടങ്ങി. ദാ ഇവിടെ വരെ എത്തി.

ഞാന്‍ എന്റെ ജീവിതത്തില്‍ ഇന്നേ വരെ വളരെ കുറച്ച് പുസ്തകങ്ങളേ വായിച്ചിട്ടുള്ളൂ. തീരെ ഇല്ലെന്ന് തന്നെ ഒരുപക്ഷേ പറയാം. ഞാന്‍ എന്നെ തന്നെ ഒരു പരീക്ഷണ വസ്തുവായി കണക്കാക്കുന്നു. കൂട്ടത്തില്‍ എനിക്ക് ചുറ്റുമുള്ളവരേയും. ഈ പരീക്ഷണങ്ങളില്‍ നിന്നാണ് എന്റെ ചിന്തകള്‍ കൂടുതലും ഉണ്ടായിട്ടുള്ളത്. അതുവളരെ ചെറിയ ഒരു ലോകത്തു നിന്നുള്ളതാണ്. എല്ലാവര്‍ക്കും അംഗീകരിക്കാന്‍ പറ്റണം എന്നും ഇല്ല. ഈ പുസ്തകവും അത്തരം ചില പരീക്ഷണങ്ങളടെ കൂടി ഭാഗമാണ്. അതിനാല്‍ ഇതിലെ ചില കാര്യങ്ങള്‍ അരോചകമായി തോന്നിയേക്കാം. അതിന് മുന്‍കൂറായി തന്നെ ക്ഷമ ചോദിക്കുന്നു.

ടൈപ്പ് സെറ്റിങ്ങ് ടൂളായ റ്റെക്ക്(\TeX) പഠിക്കുക എന്ന്ത് എന്റെ ഏറെ നാളത്തെ ആഗ്രഹമാണ്. അതിനായി ഞാന്‍ ആദ്യം ചെയ്തത് തിരുവന്തപുരത്തുള്ള ശ്രീ ശശികുമാര്‍ സാറിന്റെ ശിഷ്യത്ത്വം സ്വീകരിക്കലായിരുന്നു. അദ്ദേഹം നിര്‍ദ്ദേശിച്ചത് റ്റെക്ക് ഉപയോഗിച്ച് ഒരു പുസ്തകം തയ്യാറാക്കാനാണ്. റ്റെക്ക് പഠിക്കാനുള്ള എളുപ്പമാര്‍ഗ്ഗം അതാണ് എന്നാണ്. അങ്ങനെ എന്ത് പുസ്തകം തയ്യാറാക്കണം എന്ന ആലോചനയാണ് വീണ്ടും ഈ പുസ്തകത്തിലേക്കെത്തിക്കാനുള്ള മറ്റൊരു കാരണം.

ഒരു എട്ട് പത്ത് വര്‍ഷത്തിലധികമായി കമ്പ്യൂട്ടറും ഇന്റര്‍നെറ്റും ഇലക്ട്രോണിക്സുമായി കളിച്ചു തുടങ്ങിയിട്ട്. ഇതുവെര എന്ത് നേടി എന്ന് ചോദിച്ചാല്‍ പെട്ടന്ന് ഒരുത്തരം പറയാനില്ല. ആര്‍ക്കെങ്കിലും ഉപകാരപ്പെടുന്ന ഒരു കാര്യം ചെയ്യുന്നെങ്കില്‍ ഇതായിരിക്കും ഒരു നല്ല വഴി എന്നു തോന്നുന്നു. ഇപ്പോള്‍ ഈ പുസ്തകം എഴുതിത്തുടങ്ങുമ്പോള്‍ കാര്യമായ ഒന്നും നോക്കിയിട്ടല്ല എഴുതിയത്. മനസ്സില്‍ പതിഞ്ഞതും ശീലിച്ചതുമായ കാര്യങ്ങളാണ് പ്രധാനമായും ഉള്‍ക്കൊള്ളിച്ചിട്ടുള്ളത്. അതുകൊണ്ട് തന്നെ ഇതില്‍ ഒരുപാട് തെറ്റുകളും വന്നു കൂടിയിട്ടുണ്ടാകും. ഏതെങ്കിലും ഒരാള് വായിച്ച് തെറ്റുത്തിരുത്താന്‍ നിന്നാല്‍ ഒരു പാട് സമയം വേണ്ടിവരും. മാത്രമല്ല അവര്‍ക്ക് അതൊരു ബുദ്ധിമുട്ടായി വരികയും ചെയ്യും. അതിന് ഒരു പുതുവഴിവേണം.

പിയര്‍ റിവ്യൂ എന്ന ഒരു പുകമറയുടെ പേരില്‍ എന്റെ കൂടെ ഉള്ള എത്രയോ സുഹൃത്തുക്കളുടെ ഏറെനാളത്തെ ഗവേഷണ പ്രവര്‍ത്തനഫലങ്ങള്‍ ഏതാനും ചില പ്രസാധകര്‍ കുത്തകയാക്കി വെച്ചിരുക്കുകയാണ്. ഗവേഷണത്തിന് മുടക്കുന്ന പണം ഉണ്ടാക്കുന്നത് നമ്മള്‍ നികുതിദായകരില്‍ നിന്നും, പണിയെടുക്കുന്നത് നമ്മളിരൊരുവന്‍. പിന്നെ നമ്മളിലാര്‍ക്കും അതിന് യാതൊരുവിധ അവകാശവുമില്ലാത്ത അവസ്ഥ. അതിന് പകരം നിലവില്‍ പല വ്യവസ്ഥകളുണ്ടെങ്കിലും അത് പൂര്‍ണ്ണമായും സ്വതന്ത്രമായതോ പ്രായോഗിമായതോ ആയി എനിക്ക് തോന്നിയിട്ടില്ല. അത് പഴയതിന്റെ തുര്‍ച്ചമാത്രമായിട്ടേ എനിക്ക് തോന്നിയിട്ടുള്ളൂ. അല്പം പ്രായോഗികമായ മറ്റൊരു മാര്‍ഗ്ഗം കണ്ടെത്തുന്നതിനുള്ള അന്വേഷണത്തിലാണ് ഞാന്‍. നാലും അഞ്ചും വര്‍ഷം മെനക്കെട്ട് ചെയ്തെടുത്ത സുഹൃത്തുക്കളുടെ പിഎച്ച്ഡി തിസിസ് ഇതുപോലൊരു പരീക്ഷണത്തിന് ഉപയോഗിക്കാന്‍ സാധിക്കില്ലല്ലോ? അതുകൊണ്ട് അതിനൊപ്പം നില്‍ക്കുന്നതല്ലെങ്കിലും അതുപോലൊരെണ്ണം വേണം.

ഒരു ഗവേഷണ പ്രബന്ധം ഒരാള് ഒറ്റയ്ക്കിരുന്ന് തന്നെ എഴുതിത്തീര്‍ക്കണം എന്ന് വാശിപിടിക്കുന്നതില്‍ വല്ല കഥയും ഉണ്ടോ? ഒരു ഗവേഷകന്‍ അല്ലെങ്കില്‍ ഗവേഷണവിദ്യാര്‍ത്ഥി സമൂഹത്തിന്റെ മൊത്തം ആവശ്യമാണ്. അയാള്‍ക്ക് എന്ത് ചെയ്യാനാവും എന്നതിനേക്കാള്‍ അയാളില്‍ നിന്ന് ഏറ്റവും നല്ല ഫലം എങ്ങനെ ലഭിക്കും എന്നതായിരിക്കേണ്ടേ നമ്മുടെ ലക്ഷ്യവും? ഒരു പുതിയ കണ്ടുപിടിത്തം അല്ലെങ്കിലൊരു നിരീക്ഷണം ഒരാള് ഒറ്റക്ക് ചെയ്യണം എന്ന് വാശിപിടിക്കേണ്ട കാര്യവുമില്ലല്ലോ? എങ്ങനെയാലും സമൂഹത്തിന് നേട്ടം ഉണ്ടാക്കാന്‍ പറ്റുന്ന തരത്തിലായിരിക്കേണ്ടേ? അതുകൊണ്ട് നമ്മുടെ ഗവേഷണ രീതികളും ഗവേഷണപ്രബന്ധ എഴുത്ത് രീതികളും പരിഷ്കരിക്കാന്‍ സമയമായില്ലേ എന്നും ഒരു ചിന്തയുണ്ട്.

അതുപോലെ തന്നെ എഴുത്തുകാരനും വയനക്കാരനും ഇടയില്‍ ഒരു ഇടയാളിന്റെ ആവശ്യം ഇന്നില്ല. അത് മിക്ക അവസരത്തിലും പറയാറുണ്ടെങ്കിലും പറഞ്ഞ് എനിക്കത് ഫലിപ്പിക്കാന്‍ സാധിച്ചിട്ടില്ല. തന്റെ എഴുത്തുകള്‍ പരമാധിപ്പേരിലേക്ക് എത്തുക. പരമാവധിപ്പേര്‍ക്ക് അതുകൊണ്ട് എന്തെങ്കിലും ഒരു പ്രയോജനണെങ്കിലും ഉണ്ടാവുക. ഒപ്പം ഇതൊരു ഉപജീവനമാര്‍ഗ്ഗം കൂടി ആയാല്‍ സന്തോഷം. ഇതാണ് മിക്ക എഴുത്തുകാരും ഒരാഗ്രഹമായി പറഞ്ഞു കേട്ടിട്ടുള്ളത്. ഇന്റര്‍നെറ്റും മറ്റ് സങ്കേതകങ്ങളും വ്യാപകമായ ഇക്കാലത്ത് അത് ബുദ്ധിമുട്ടുള്ള ഒരു കാര്യമല്ല. മാത്രമല്ല, ആവശ്യം തോന്നുന്ന പക്ഷം മാത്രം‌ അച്ചടിച്ച കോപ്പി വാങ്ങിയാല്‍ മതി എന്ന സാഹചര്യം ഉണ്ടായാല്‍ അതൊരു പ്രകൃതി സംരക്ഷണ പ്രവര്‍ത്തനം കൂടിയാവും. ഇതോടൊപ്പം ഇത്തരം പുസ്തങ്ങള്‍ ഉപയോഗപ്പെടുന്നവര്‍ അതിന് പിന്നില്‍ പ്രവര്‍ത്തിച്ചവര്‍ക്ക് നേരിട്ട് പണമോ മറ്റ് സേവനങ്ങളോ നല്‍കുന്നത് അവര്‍ക്ക് കിട്ടുന്ന ഏറ്റവും വലിയ അംഗീകാരം കൂടിയായിരിക്കും. ഇത് ഞാന്‍ പറയാറുണ്ടെങ്കിലും നിങ്ങളുടെ പുസ്തകം സ്വതന്ത്രമായി പുറത്തിറക്കി ഒന്ന് പരീക്ഷിച്ച് നോക്കൂ എന്നൊരു ഒരു വെല്ലുവിളി ഏറ്റെടുക്കാന്‍ എന്റെ സുഹൃത്തുക്കളായ എഴുത്തുകാരോടു് പറയാനും ഒരു മടിയുണ്ട്. ആരും സ്വതന്ത്രലൈസന്‍സില്‍ ഒരു പുസ്തകം പുറത്തിക്കിയിട്ടില്ല, എന്നല്ല, പക്ഷേ ഇതു പോലെ പകുതി വെന്ത ഒന്ന് ഇറക്കിയിട്ടുണ്ടോ എന്ന് സംശയമുണ്ട്. തെറ്റ് തിരുത്തലാണ് ഇവിടേയും പ്രശ്നം.

പൂര്‍ണ്ണമായും സ്വതന്ത്രമായ സമൂഹമാണ് എന്റെ സ്വപ്നം. പൂര്‍ണ്ണമായും ഒരു സ്വതന്ത്രജന്തുവായി ജീവിക്കുക എന്നത് അധികാരകൊതിയും പണവും ഭരിക്കുന്ന ഈ ലോകത്ത് എളുപ്പം നടക്കുന്ന ഒന്നല്ല. ഒരു പക്ഷേ പണ്ട് നിലനിന്നിരുന്ന മഹത്തായ പല സംസ്കാരങ്ങളേയും തുടച്ചു നീക്കിയത് ഈ അധികാരക്കൊതി നിറഞ്ഞ പണം അടിസ്ഥാനമാക്കി പ്രവര്‍ത്തിക്കുന്ന ഈ സംസ്കാരമായിരുന്നിരിക്കണം. ഒരു ദീര്‍ഘകാലമായി നമ്മുടെ ചിന്തകളേയും സ്വപ്നങ്ങളേയും വരെ സ്വാധീനിക്കുന്ന ഒന്നിനെ പറിച്ച് മാറ്റല്‍ എളുപ്പമായിരിക്കില്ല. പക്ഷേ അത് സാധ്യമാകും എന്ന് തന്നെയാണ് എന്റെ ഉറച്ച വിശ്വാസം. എന്റെ വിശ്വാസങ്ങളെ അരിക്കിട്ട് ഉറപ്പിക്കുന്നതാണ് സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്​വെയര്‍ പ്രസ്ഥാനത്തിന്റെ വിജയം. സ്വതന്ത്ര ആശയങ്ങള്‍ മറ്റുമേഖലകളിലേക്കും എത്തിക്കാന്‍ സാധിച്ചാല്‍ സ്വതന്ത്രസുന്ദരമായ ഒരു ലോകം ഉണ്ടാകും. അതാണ് എന്റെ പ്രതീക്ഷ. അതിന് ഇന്ന് എനിക്ക് വേണ്ടത് സ്വതന്ത്രമായി പ്രവര്‍ത്തിക്കാന്‍ പറ്റുന്ന സമയമാണ്. വീട്ടുകാരേയും കൂട്ടുകരേയും എല്ലാം ഇട്ടെറിഞ്ഞ് ഇറങ്ങിപ്പോവാന്‍ ഞാനൊനു ശ്രീബുദ്ധനൊന്നുമല്ല, ഒരു സാധാരണക്കാരനാണ്. ഇന്ന് പണം എന്നെയും നിയന്ത്രിക്കുന്ന ഒന്നാണ്. ആ ചങ്ങല പൊട്ടിച്ചെറിയല്‍ അത്ര എളുപ്പമല്ല. അതിന് വ്യത്യസ്തമായ ഒരു സംവിധാനം വളര്‍ത്തിയേ പറ്റൂ. അതുവരെ പണം ഒരു യാഥാര്‍ത്ഥ്യമാണ്.എങ്കിലും ദാനം കൊണ്ടോ സംഭാവന കൊണ്ടോ ലഭിക്കുന്ന പണം എന്നെ കൂടുതല്‍ ബന്ധനസ്ഥനാക്കുകയേ ഉള്ളൂ. ബാധ്യതകളില്ലാതെ പണം ഉണ്ടാക്കാനും പഠിക്കാനും ഉള്ള ഏറ്റവും നല്ലവഴി, അറിയാവുന്ന കാര്യങ്ങള്‍ മറ്റുള്ളവര്‍ക്ക് പകര്‍ന്നുകൊടുത്ത് അതില്‍ നിന്ന് പണമുണ്ടാക്കുന്നതാണ്. അതുകൊണ്ട് ഈ പുസ്തകം നിങ്ങള്‍ക്ക് പ്രയോജനപ്പെട്ടു എന്ന് തോന്നുകയാണെങ്കില്‍ അങ്ങനെ തോന്നുകയാണെങ്കില്‍ മാത്രം, ഈ പുസ്കത്തിന് നിങ്ങള്‍ ഇടുന്ന ഒരു തുക അത് എത്ര ചെറുതെന്ന് നിങ്ങള്‍ക്ക് തോന്നിയാലും തരാന്‍ മടിക്കരുത്. ഇന്ന് നിങ്ങള്‍ എനിക്ക് തരുന്ന പണം എത്ര ചെറുതെന്ന് നിങ്ങള്‍ക്ക് തോന്നിയാലും എനിക്ക് വളരെ വലുതാണ്.

ഇതാണ് എന്റെ അക്കൌണ്ട് വിവരങ്ങള്‍:

\hspace{.5cm} Sooraj Kenoth

\hspace{.5cm} SBI PATTOM

\hspace{.5cm} 30943218468

\hspace{.5cm} IFSC Code: SBIN0003355